<memoirs>
    <person id="...">
        <layer type="basic">
            <surname>Адеев</surname>
            <name>Михаил</name>
            <patronymic>Трофимович</patronymic>
            <additional>Москва, ул. Лавочкина, д. 16, к. 2, кв. 367; 456-40-53</additional>
        </layer>
        <layer type="memoirs">
            <name>Беда и большевистская совесть: Записки</name>
            <status>н/п</status>
            <location>Москва</location>
            <date>1988</date>
            <volume>100 л.</volume>
            <type>Машинопись</type>
            <archive_number>2-1-2</archive_number>
            <number>001</number>
            <see_also>см. также Ф. 1. Оп. 1. Д. 49</see_also>
        </layer>
        <layer type="annotation_info">
            <lifespan>1908-1989</lifespan>
            <place>Омск</place>
            <education>Закончил рабфак, затем Омский вечерний пединститут</education>
            <ocuupation>учитель математики и завуч школы в Омске</ocuupation>
        </layer>
        <layer type="mentioned">
            <person_id> Аренский <additional>сын композитора, з/к</additional>
            </person_id>
            <person_id>Бондаренко <additional> зам. нач. УСВИТЛа</additional>
            </person_id>
            <person_id>Булатов Дмитрий Александрович <additional>первый секретарь Омского обкома
                    ВКП(б), репрессирован</additional>
            </person_id>
            <person_id>Гавриленко <additional>студент, з/к</additional>
            </person_id>
            <person_id>Гаранин Степан Николаевич <additional> полковник, нач. СВИТЛа</additional>
            </person_id>
            <person_id>Гиммер <additional>брат видного меньшевика Н.Н.Суханова, работник Омского
                    музея</additional>
            </person_id>
            <person_id>Гольденберг <additional>член ЦК партии меньшевиков, з/к</additional>
            </person_id>
            <person_id>Ермаков <additional>з/к, доносчик</additional>
            </person_id>
            <person_id>Жаховский <additional>прокурор, репрессирован</additional>
            </person_id>
            <person_id>Здоровцев Сергей Васильевич <additional>зам. нач. Омского УНКВД,
                    репрессирован</additional>
            </person_id>
            <person_id>Ильин <additional>бригадир плотников, з/к</additional>
            </person_id>
            <person_id>Каб Натан Аронович <additional>хозяйственник, з/к</additional>
            </person_id>
            <person_id>Калинин Михаил Иванович </person_id>
            <person_id>Кеконен <additional>финн, слесарь, з/к</additional>
            </person_id>
            <person_id>Корнеев Ефим <additional>бригадир ж.-д. ст. Омск, з/к</additional>
            </person_id>
            <person_id>Кочнов <additional>з/к</additional>
            </person_id>
            <person_id>Ланской <additional>самозваный племянник М.И.Калинина, з/к</additional>
            </person_id>
            <person_id>Лех <additional>зам. нач. 2-го отдела УСВИТЛа</additional>
            </person_id>
            <person_id>Лещенко Петр Константинович <additional>певец, з/к</additional>
            </person_id>
            <person_id>Мильчаков Александр Иванович <additional>секретарь ЦК ВЛКСМ,
                    репрессирован</additional>
            </person_id>
            <person_id>Оренский <additional>ученый, з/к</additional>
            </person_id>
            <person_id>Святополк-Мирский Дмитрий Петрович <additional>литературовед, сын министра
                    внутренних дел Российской империи, з/к</additional>
            </person_id>
            <person_id>Смоленский Яков Михайлович <additional>артист московского театра,
                    з/к</additional>
            </person_id>
            <person_id>Стойко <additional>нач. отдела Омского УНКВД, репрессирован</additional>
            </person_id>
            <person_id>Ульянов Василий <additional>кузнец, з/к</additional>
            </person_id>
            <person_id>Файвилович Абрам <additional>бывший секретарь Лужского окружкома партии,
                    ссыльный, репрессирован</additional>
            </person_id>
            <person_id>Цепелев <additional>следователь УСВИТЛа</additional>
            </person_id>
        </layer>
    </person>
    <person id="...">
        <layer type="basic">
            <surname>Алтонец</surname>
            <name>П.</name>
            <patronymic>С.</patronymic>
            <additional>Известно только отчество - Степанович. Передано в 1989 г. из Волгоградского
                об-ва Мемориал. Волгоград, ул. Чуйкова, д.6, комн. 13</additional>
        </layer>
        <layer type="memoirs">
            <name>Колхоз «Путь к социализму» в 30-е годы: Воспоминания.</name>
            <location>Москва</location>
            <date>б/д</date>
            <volume>5 л.</volume>
            <type>машинопись</type>
            <archive_nember>2-2-3</archive_nember>
            <number>002</number>
            <see_also>См. также 2-2-4 (Алтонец П.С. Они не совершали преступления)</see_also>
        </layer>
        <layer type="annotation_info">
            <place>хуторе Отруба Сталинградской области</place>
        </layer>
        <layer type="mentioned">
            <person_id>Алтонец Григорий Константинович <additional>дядя автора, раскулачен,
                    сослан–3</additional>
            </person_id>
            <person_id>Алтонец Степан Константинович <additional>отец автора, раскулачен, сослан,
                    погиб на фронте –1</additional>
            </person_id>
            <person_id>Гусенко Михаил Филиппович <additional>з/к, бригадир,житель хутора Отруба,
                    репрессирован– 4</additional>
            </person_id>
            <person_id>Еремина Елизавета Васильевна <additional>колхозница, односельчанка автора
                    –2</additional>
            </person_id>
            <person_id> Жуплев И. Д. <additional>председатель колхоза – 1, 3</additional>
            </person_id>
            <person_id> Задорожный А. И. <additional>житель хутора Отруба, репрессирован –
                    4;</additional>
            </person_id>
            <person_id>Карпенко <additional>председатель сельсовета –2</additional>
            </person_id>
            <person_id> Косаченко А. М., <additional>житель хутора Отруба, репрессирован –
                    4</additional>
            </person_id>
            <person_id> Литвинова Ирина К. <additional>колхозница, односельчанка автора –
                    2</additional>
            </person_id>
            <person_id> Москаленко Ф. <additional>житель хутора Отруба, репрессирован –
                    4</additional>
            </person_id>
            <person_id> Сухаренко Афанасий <additional>бригадир, колхозный активист – 2</additional>
            </person_id>
            <person_id> Царик <additional>жительница хутора Отруба, репрессирована – 4</additional>
            </person_id>
            <person_id> Н. Михайлов </person_id>
        </layer>
    </person>
    <person id="...">
        <layer type="basic">
            <surname>Анфилов</surname>
            <name>Глеб</name>
            <patronymic>Иосифович (Иосафович)</patronymic>
        </layer>
        <layer type="memoirs">
            <name>Материалы к биографии: Выдержки из писем, дневников и другие документы.
                    <see_also>Москвичи в ГУЛАГе. М., Мемориал, 1996. С. 5-48. Полный текст
                    публикации на сайте Сахаровского центра. Там отчество
                    указано'Иосафович'</see_also>
                <place>б.м.</place>
                <date>б.г.</date>
                <volume>98 л.</volume>
                <type>машинопись</type>
                <archive_number>2-1-4</archive_number>
                <see_also>http://www.sakharov-center.ru/asfcd/auth/?t=author=53</see_also>
                <number>004</number>
            </name>
            <name>Авторское предисловие к сборнику стихов Глеба Иосифовича Анфилова
                    <type>Машинопись</type>
                <volume>2 л</volume>
            </name>
            <name>Краткая биография Анфилова Г. И., составленная женой <volume>3 л.</volume>
            </name>
            <name>Макет книги ""Москвичи в ГУЛАГе""</name>
            <name>Комплекс материалов, отрывки писем Г. И. Анфилова, посланных из лагеря жене и
                датированных 13.IV.1935 г. 6.VI.1938 г. (130 писем)</name>
            <name>выдержки из дневника (записи 1.III 6.VI.1935)</name>
        </layer>
        <layer type="annotation_info">
            <lifespan>
                <birth>1886</birth>
                <death>1938</death>
            </lifespan>
            <education>окончил экономический факультет МГУ</education>
            <occupation>участник Первой мировой и Гражданской (в Красной Армии) войн, работал в
                Комитете по делам печати, Наркомате внешней торговли, на момент ареста заведующий
                плановым сектором Партиздата</occupation>
            <arrested>Арестован 21 февраля 1935 г. в Москве</arrested>
            <sentence>Приговор ОСО от 7 апреля ""за распространение контрреволюционных
                провокационных слухов"" (высказывал несогласие с волной карательных мер после
                убийства Кирова) 5 лет ИТЛ. Бутырка. Отправка на этап 15 апреля 1935 г. Боязнь
                попасть на БАМ. Этап через Новосибирск в Мариинск. Отправка на БАМ, дорога, прибытие
                на ст. Ксеньевская, БАМлаг (вторые пути Транссиба). Работа плановиком, барак ИТР,
                питание, 12-часовой рабочий день. Стихи, философские рассуждения, мечты о встрече с
                женой. Весенняя природа, прогулки к реке. Слухи о роспуске лагерей и планах
                колонизации края освобожденными заключенными, желание жить с семьей в тайге, анализ
                возможностей этого. Просьбы к жене хлопотать о переводе его в ссылку. Работа над
                стихами. ""Книжка ударника"". Приезд жены в августе 1935 г., воспоминания о встрече.
                Начальник лаготделения - любитель поэзии. Усталость, ноябрьские праздники. Сцены
                лагерного и окололагерного быта. Разговор с солагерником о поэзии Ин. Анненского.
                Заявление на имя наркома внутренних дел с просьбой пересмотреть приговор. Участие в
                культурной жизни лагеря - назначен председателем художественного комитета при
                месткоме, конфликт с начальником. Художественный коллектив из ""бытовиков"". Пролог
                к пьесе по поэме Э. Багрицкого ""Дума про Опанаса"" (приводится текст). Истории с
                посылками, инженером-заключенным и с продажей валенок. Успех ""Пролога"". Слухи о
                преобразованиях БАМовских лагерей. Поездка в г. Свободный, разговоры о поэзии с
                начальником лаготделения. Работа редактором лагерного журнала. Стихотворение
                ""Кондотьер"" о начальнике лаготделения. Крушение надежд на сокращение срока,
                ухудшение положения из-за снятия с должности покровительствовавшего ему начальника
                лаготделения. Беседы об искусстве с профессором-заключенным. Реакция на события в
                Испании (ноябрь 1936 г.). Ужесточение режима к началу 1937 г., депрессия.
                Медицинская комиссия, надежды на освобождение. Многократные медицинские
                освидетельствования. Изменение места пребывания и характера работы [подробности
                неясны]. Работа в Свободном плановиком. Усталость и чувство безнадежности. Перевод
                на физические работы, намеки на ухудшение положения (судя по ""Биографии"",
                направлен в штрафную колонну). Перевод в Комсомольск. В ""Биографии"" - попытки жены
                выяснить его судьбу после того, как стали возвращаться посылки. Противоречивые
                ответы лагерной администрации, известие о смерти мужа 21 июня 1938 г., письма его
                лагерного друга.</sentence>
            <reabilitation>В <date>1957</date> г. посмертно реабилитирован.</reabilitation>
            <additional>В письма автором включены (полностью или частично) 13
                стихотворений.</additional>
        </layer>
        <layer type="mentioned">
            <person_id>Анненский Иннокентий Федорович
                    <additional><occupation>поэт</occupation></additional>
            </person_id>
            <person_id>Багрицкий Эдуард Георгиевич
                    <additional><occupation>поэт</occupation></additional>
            </person_id>
            <person_id>С. Ларьков"</person_id>
        </layer>
    </person>
    <person id="...">
        <layer type="basic">
            <surname>Бажанов</surname>
            <name>Иван</name>
            <patronymic>Николаевич</patronymic>
        </layer>
        <layer type="memoirs">
            <name>Воспоминания деда Ивана: (17 лет в Архипелаге): Из воспоминаний заключенного и
                ссыльного</name>
            <status>Моя дорога. Из воспоминаний инженера Ивана Николаевича Бажанова. Журнал
                «Автомобильный транспорт», 1992, №№5-6.
                https://sites.google.com/site/inbazhanov/</status>
            <location>Москва</location>
            <date>1974</date>
            <volume>24 л.</volume>
            <type>машинопись</type>
            <archive_number>2-1-7</archive_number>
            <number>006</number>
        </layer>
        <layer type="annotation_info">
            <name>IV том воспоминаний (другие тома в архив Международного Мемориала не поступали);
                более ранний вариант «Воспоминаний деда Ивана» И. Бажанова в другом машинописном
                наборе с рукописной правкой <volume>36 л.</volume></name>
            <name>вопросы по тексту неустановленныго лица и ответы [И. Н. Бажанова?]
                    <type>рукопись</type>
                <volume>4 л.</volume>
                <see_also>См. также 2-8-68; 2-8-69</see_also></name>
            <name>IV том воспоминаний (другие тома в архив Международного Мемориала не поступали)
                        <period><from>1937</from><to>1943</to></period>
                <lifespan><birth>1880</birth></lifespan> сын управляющего банком в Омске,
                инженер-электрик, участник русско-японской войны, в 1930-е гг. начальник тяги
                Московского метрополитена, в 1937 г. работает в Комитете дорожного и транспортного
                строительства. Арестован на выставке вместе со своим начальником Коросташевским и
                парторгом. Обыск, изъятие документов и технических статей. Таганская тюрьма,
                переполненная камера, состав заключенных, прогулки. Допросы, следователь Везенер,
                обвинения. Встреча с Н. И. Ежовым, разговор о сестре автора Ольге, оперной певице,
                ее история, включая арест. Предложение Ежова стать иностранным агентом НКВД и отказ
                автора. Этап на Северный Урал, состав заключенных. Преподаватель английского языка
                Д. А. Римский-Корсаков. Избиение автора и грабеж политических уголовниками. Защита
                политических охраной. Прибытие на ст. Ивдель, начальник лагеря Стуков, его речь
                перед заключенными, арест уголовников, грабивших на этапе политических. Лагерные
                постройки, барак с замерзшими трупами. Создание проектной группы из числа
                заключенных. Художник В.Денисов «талантливый карикатурист “Дени”, которого ценили
                еще в суворинском “Новом времени”» и его смерть от воспаления легких. Похороны
                умерших: по 15-20 голых трупов сбрасывали в яму и присыпали мерзлой землей.
                Ивдельские лагеря, их численность, начальник лагерей Тарасюк, начальник лагпунктов
                на ст. Сама А. Г. Потапов. Работа проектной группы, ее руководитель П. П. Зандгаген
                (Зандгагин). Автор руководит пропуском молевого сплава под мостом в половодье;
                работа там заключенных, уход лагерного начальства от ответственности за возможное
                разрушение моста, увольнение Стукова по жалобе автора. Инженеры проектной группы: А.
                Н. Раев, А. Ф. Кудрявцев (его освобождение зам. наркома внутренних дел Завенягиным).
                Тушение заключенными лесного пожара вокруг лагерей. Руководство автор
                электрификацией ж. д., награждение часами. Вывоз леса, предложения автора и их
                осуществление; организация им школы шоферов из «отказников». Перевод автора по
                спецнаряду на Базстрой (г. Туринск) на строительство алюминиевого завода, начальник
                лагеря Метаксопуло, строительство лагеря и численность заключенных. Главный инженер
                строительства М. А. Казаченко, его просчеты. Мошка, комары, клопы, вши, блохи:
                смертность заключенных - в частности от сыпного тифа. Предложение автора в частном
                разговоре с начальником лагеря в 1940 г. установить памятник «погибшему неизвестному
                заключенному», обвинение за это в контрреволюции. Посещение автором (давно
                расконвоирован) Туринска. Рационализаторские предложения инженеров-заключенных,
                касающиеся строительства плотины на р. Туре, песок для строительства и золото в нем.
                Случай с молодым охранником: когда прибывший в лагерь среди других заключенных его
                отец «молча и презрительно посмотрел на окликнувшего его сына и отвернулся», тот
                застрелился. Начало Великой Отечественной войны, ужесточение режима. Секретный
                приказ об уничтожении заключенных при подходе немцев, в лагерь для этого завезены
                автоматы. Планы автора и его друзей оказать сопротивление. Запрет сокращать сроки за
                хорошую работу. Побеги из лагерей одиночные и массовые. «Танцевальный лагерный
                марафон» увеличение рабочего дня. Лагерная больница, смертность в ней;«пожиратели
                крыс» (крыс ловили и ели), больничные порядки. Кибальчич, его биография, помощь
                автору. Симуляция эпилепсии заключенным Михальчуком и его освобождение. Посещение
                больницы генералом НКВД, жалобы автора и позитивные последствия этого. Освобождение,
                выдача по приказу приличной одежды. Приезд в Москву, посещение своей квартиры,
                разворованной соседями. Прибытие в Александров в декабре 1943 г., устройство жилья в
                будке, работа сторожем, увольнение. Жизнь в доме спекулянтки, «коммерция» военных
                летчиков. Работа на фабрике «Искождеталь», общежитие [здесь в воспоминаниях
                отсутствуют заявленные в оглавлении главы]. Вести от жены из ссылки, работа во
                Владимире в 1950-е годы, хлопоты о пенсии. «Забытые кладбища лагерей» подсчет
                смертности в ГУЛАГе.</name>
        </layer>
        <layer type="mentioned">
            <person_id>Бажанова Ольга Николаевна <additional><relation_to_author>сестра
                        автора</relation_to_author></additional>
            </person_id>
            <person_id>Везенер <additional><occupation>ст. лейтенант,
                    следователь</occupation></additional>
            </person_id>
            <person_id>Денисов (псевдоним Дени) Владимир Михайлович
                        <additional><occupation>художник</occupation><status>з/к</status></additional>
            </person_id>
            <person_id>Ежов Николай Иванович </person_id>
            <person_id>Завенягин Авраамий Павлович <additional><occupation>зам. наркома внутренних
                        дел</occupation></additional>
            </person_id>
            <person_id>Зандгаген (Зандгагин) Петр Петрович <occupation>инженер, з/к</occupation>
            </person_id>
            <person_id> Казаченко Михаил Алексеевич <occupation>гл. инженер строительства
                    завода</occupation>
            </person_id>
            <person_id> Кибальчич <occupation>потомок революционера Н.И.Кибальчича, бывший царский
                    офицер</occupation>
                <status>з/к</status>
            </person_id>
            <person_id> Коросташевский <occupation>нач. Комдортрансстроя</occupation>
            </person_id>
            <person_id> Кудрявцев Андрей Федорович <occupation>профессор Института
                    стали</occupation>
                <status>з/к</status>
            </person_id>
            <person_id> Метаксопуло <occupation>нач. лагеря</occupation>
            </person_id>
            <person_id> Михальчук <status>з/к</status>
            </person_id>
            <person_id> Попов Александр Степанович <occupation>русский ученый- физик</occupation>
            </person_id>
            <person_id> Потапов А. Г. <occupation>нач. лагпунктов Ивдельлага</occupation>
            </person_id>
            <person_id> Раев Александр Николаевич <occupation>инженер</occupation>
                <status>з/к</status>
            </person_id>
            <person_id> Римский-Корсаков Дмитрий Андреевич <occupation>преподаватель, племянник
                    композитора</occupation>
                <status>з/к</status>
            </person_id>
            <person_id> Стуков <occupation>нач. лагеря</occupation>
            </person_id>
            <person_id> Тарасюк Сергей Артемьевич <occupation>майор НКВД, нач.
                    Ивдельлага</occupation>
            </person_id>
            <person_id>С.Ларьков</person_id>
        </layer>
    </person>
    <person id="...">
        <layer type="basic">
            <surname>Баканичев</surname>
            <name>Анатолий</name>
            <patronymic>Ефимович</patronymic>
            <personal_info>Жена Анна Ивановна - тел.: 8-499-919-44-46 сын (в конфликте со всеми, не
                обш. с семей ) Игорь А. - тел.: 949-40-89 тел. внуков: 328-01-64</personal_info>
        </layer>
        <layer type="memoirs">
            <name>Воспоминания каторжанина: Документально-биографическая повесть</name>
            <status>Отрывки воспоминаний опубликованы в газетах ""Рабочая трибуна"" (1993. 3, 6, 7,
                13 апреля, 3 июля, 7 августа. Под заголовком ""Двадцать лет за колючей проволкой"")
                и ""58-я"" (даты публикации неизвестны). Баканичев А. Е. Записки каторжанина
                (отрывки из док. автобиогр. повести) // Корейцы – жертвы политических репрессий в
                СССР, 1934–1938 гг. Кн. 4 / сост. Ку-Дегай С. – М. : Возвращение, 2004. – С.
                202–234.";</status>
            <place>Москва</place>
            <date>1975</date>
            <date>1996</date>
            <volume>266 л.</volume>
            <type>Машинопись с рукописной правкой</type>
            <archive_number>2-3-4</archive_number>
            <link>http://www.sakharov-center.ru/asfcd/auth/?t=bookm=502</link>
            <num>008</num>
            <see_also>См. также следственное дело Ф.1. Оп.4. Д. 212</see_also>
        </layer>
        <layer type="annotation_info">
            <lifespan>1920–2005</lifespan>
            <occupation>московский инженер-конструктор</occupation>
            <location>с.Глазово</location>
            <origin>из семьи передового рабочего завода «Красный пролетарий</origin>
            <memoirs_time>Воспоминания написаны в 1974-1975 гг. и переработаны в 1990-х. Охватывают
                период с 1939 по 1965 г.</memoirs_time>
            <additional>Поступление в августе 1939 г. на биологический факультет МГУ, призыв в
                ноябре в армию. Рассказы однополчан о Финской войне и о вводе войск в Прибалтику.
                Настроения в армии перед Великой Отечественной войной. Марш полка в Западную
                Белоруссию по тревоге в мае-июне 1941 г. Начало войны, блуждание полка в лесах,
                ранение, приказ выходить из окружения группами, отказ однополчанина сына
                репрессированных идти на восток. Воспоминания автора о раскулачивании в родном селе,
                судьба семьи Снигиревых. Взятие автора в плен 6 июля, лагерь советских военнопленных
                в Дзержинске (Белоруссия), условия, питание, избиения, страдания раненых. Этап в
                Польшу, марш колонны пленных через польские города, реакция населения. СтаЛаг-7
                (сентябрь-октябрь 1941 г.), около 100 тысяч пленных, описание лагеря, охрана,
                лагерная полиция, поверки, сектора-блоки для пленных разных национальностей. Ночевки
                в канавах, драки из-за пищи. Вши, смертность, вывоз трупов. Высказывания пленных о
                причинах разгрома Красной Армии. Попытки побегов, расстрелы беглецов. Перевод в
                октябре 1941 г. в СтаЛаг-10 (Вицендорф, Германия). Лагерная полиция в советской
                морской форме (моряки, взятые в плен под Севастополем), ее жестокость. Жизнь в
                землянках, гибель от голода и холода. Рабочий лагерь Штайерберг близ Ганновера,
                пребывание в нем до осени 1943 г. Условия, питание, массовая смертность зимой1941/42
                гг., тачка для покойников «На краю одного барака стоял так называемый шваргастен
                (черный ящик) с четырьмя ручками и крышкой. Туда укладывали несколько человек до
                низу крышки и лишь тогда отвозили хоронить». Спасение автора в кухонной команде.
                Коменданты: старик-садист, мстивший русским за то, что был в плену в Первую мировую
                войну; новый комендант «Волкодав». Редкие выходные дни: маршировка с песнями,
                проверка внешнего вида, добровольная работа у немецких крестьян. Работа автора на
                строительстве туннелей, назначение лагерным переводчиком. Друзья: летчик Н. Сушкин,
                армянин (или азербайджанец) А. Кайванов. Военнопленные сербы, их восторженное
                отношение к русским; отношения с пленными французами. Конфликт автора с комендантом,
                перевод в ремонтную мастерскую. Инженер-эмигрант Александров, его желание вернуться
                в Россию. Изготовление пленными поделок для продажи местному населению, каналы
                сбыта. Немецкие газеты для пленных, газета «Клич», известия о создании РОА, о
                Катыни. Англо-американские листовки с фотографией Ф. Паулюса в плену. Слушание
                московского радио с помощью солдата-немца сравнение советской и немец- кой
                пропаганды. Празднование 7 Ноября 1942 г. Отношения автора и его друзей с женщинами,
                дружба с девушками-«остовками», переписка, электросварщица Т. Хрущ, стихи автора,
                посвященные ей. Перевод в лагерь Бомлиц, работа там в ремонтной мастерской,
                изготовление зажигалок и колец на продажу. Кража спирта из цистерн, способы
                пронесения его в лагерь и неудачные попытки гестапо это предотвратить. Эмигрантские
                газеты и книги, мнение о них. Речь по радио А. А. Власова, выступления в лагере его
                агитаторов, отношение к ним пленных. Авианалеты союзников, упадок духа у немецких
                рабочих. Ликвидация лагеря в марте 1945 г., пеший этап на восток, побег. Жизнь в
                лесу в ожидании американцев, радостная встреча с ними в апреле, сборный пункт
                советских репатриантов в г. Целле, празднование победы с американцами и канадцами.
                Посещение лагерей Бомлиц и Штайерберг, сорвавшаяся встреча с Т. Хрущ, до которой не
                дошло письмо автора. Призыв генерала Ф. И. Голикова возвращаться на родину, споры об
                этом с Сушкиным, решившим ехать во Францию. Переезд в репатриационный лагерь
                Фаллинбостель, первая встреча с советскими офицерами, отправка в июле в советскую
                зону. Первая фильтрация репатриантов сотрудниками НКВД. Пеший этап на восток,
                зачисление бывших пленных в армию, конфискация и уничтожение их личных вещей.
                Заболевание тифом, госпиталь, «выздоровительная» команда, работа в лаборатории.
                Новый лагерь репатриантов в Германии. Автору отказано в направлении в Москву.
                Возвращение в СССР с эшелоном репатриантов, фильтрация в Бресте, переход в вагон
                пассажирского поезда и приезд в Москву в ноябре 1945 г. Встреча с родными, задержка
                с получением паспорта, отказ в восстановлении в МГУ. Поступление летом 1946 г. в
                Тимирязевскую академию. Попытки вербовки автора сотрудниками МГБ. Работа осенью в
                колхозе, обнищание деревни. Вызовы осенью и зимой 1947/48 гг. в УМГБ по Московскому
                метрополитену, расположенному на ст.«Белорусская». («Мне, москвичу, и в голову не
                приходило, что под каждым московским вокзалом практически есть тюрьма. Под
                Белорусским вокзалом в то время было три камеры, одна из них женская».) Настойчивые
                предложения стать сексотом, отказ, угрозы. Последняя беседа с начальником управления
                Давыдовым. Осознание неизбежности ареста. Товарищи по плену сообщают, что их
                допрашивали об авторе. Арест 19 февраля 1948 г. в спецотделе Тимирязевской академии.
                Подземная камера УМГБ под Белорусским вокзалом. Допросы о пребывании в плену,
                предъявление обвинения «фашистская пропаганда, избиение военнопленных». Отказ
                подписывать протоколы допросов. Очные ставки с П. Борченковым и лагерным вором
                Соболевым. Протест прокурору по поводу фальсификации показаний. Драка в «воронке» с
                немецким офицером заключенным, пытавшимся отнять у автора хлеб. Заседание ВТ МВО 22
                мая 1948 г., четыре свидетеля с показаниями в пользу автора, один (Соболев) против
                него, уверенность офицеров конвоя в оправдании, приговор: «15 лет каторжных работ за
                участие в избиении военнопленного». Бутырка, семь суток карцера за перестукивание.
                Общая камера, арестованные за распространение «Завещания Ленина». Этап в Норильск в
                августе-сентябре 1948 г., Куйбышевская пересылка, произвол уголовников, колонна
                заключенных на улицах Куйбышева, реакция населения. Путь до Красноярска,
                красноярская пересылка, этап на барже до Дудинки, прибытие в Норильск. Структура
                лагерей Норильска (Горлаг и ИТЛ). Оценка численности заключенных. 3-е лаготделение
                Горлага. Рабочий день. Отсутствие зимней одежды и бани, вши. Мысли о побеге. Арест,
                БУР, знакомство с бывшим офицером Максимовым, общие планы бежать. Побег вдвоем утром
                30 июля 1949 г., задержание вечером оперпостом. Норильская городская тюрьма,
                избиение для устрашения других заключенных. Следствие, заседание Норильского горсуда
                в конце августа, новый срок: 10 лет. Возвращение в БУР 3-го лаготделения,
                заключенные-шпионы, их биографии. Перевод в декабре на 5-е лаготделение, работа на
                кирпичном заводе в бригаде бандеровцев, их характеристика. Неудачный побег морского
                офицера Бобкова. Приговоренные к «вечной каторге». Работа геодезистом. Смерть
                Сталина, реакция заключенных. Смягчение режима, первые реабилитации. Перевод автора
                на никелевый рудник 7/9, работа в забое. Слухи о волнениях в лагерях в 1954 г.,
                забастовка в Горлаге, сведения о вооруженных столкновениях и жертвах. Суды над
                зачинщиками, встреча с одним из них Френкелем. Дальнейшее смягчение режима, избрание
                автора членом «товарищеского суда», характер разбираемых там дел. Передача в ГВП
                письма Н. С. Хрущеву, освобождение по амнистии 25 октября 1955 г. Сравнение реформ
                Александра II и хрущевских. Возвращение в Москву, работа на заводе и в
                конструкторском бюро, заочная учеба в институте, рационализаторские предложения.
                Трудности с получением справки о ранении 1941 г. Обращение в ГВП с просьбой
                пересмотреть дело. Беседа на политические темы со следователем на Лубянке, который
                находил сходство во взглядах автора и М. Джиласа. Получение справки о реабилитации в
                Верховном суде СССР в феврале 1965 г. В предисловии и примечаниях к воспоминаниям
                история их написания, рассказ о попытках публикации после 1985 г.</additional>
        </layer>
        <layer type="mentioned">
            <person_id>Адамов <status>уголовник, з/к</status>
            </person_id>
            <person_id>Александр II <occupation>российский император</occupation>
            </person_id>
            <person_id>Александров <occupation>инженер, эмигрант</occupation>
            </person_id>
            <person_id>Бабарин <occupation>балетмейстер</occupation>
                <status>з/к</status>
            </person_id>
            <person_id>Баканичев Ефим <relation_to_author>отец автора</relation_to_author>
                <occupation>рабочий</occupation>
            </person_id>
            <person_id>Бобков <occupation>морской офицер</occupation>
                <status>з/к</status>
            </person_id>
            <person_id>Борченков Павел <occupation>военнопленный</occupation>
                <relation_to_author>друг автора</relation_to_author>
            </person_id>
            <person_id>Власов Андрей Андреевич <occupation>советский генерал, организатор
                    РОА</occupation>
            </person_id>
            <person_id>Голиков Филипп Иванович <occupation>советский генерал</occupation>
            </person_id>
            <person_id>Давыдов <occupation>подполковник, нач. УМГБ по Московскому
                    метрополитену</occupation>
            </person_id>
            <person_id>Джилас Милован <additional>югославский коммунист, впоследствии
                    диссидент</additional>
            </person_id>
            <person_id>Исе <nationality>эстонец</nationality>
                <occupation>инженер</occupation>
                <status>з/к</status>
            </person_id>
            <person_id>Кайванов Артем <status>военнопленный</status>
                <relation_to_author>друг автора</relation_to_author>
            </person_id>
            <person_id>Краснов Петр Николаевич <occupation>генерал Белой армии,
                    эмигрант</occupation>
            </person_id>
            <person_id>Максимов <occupation>офицер</occupation>
                <status>з/к</status>
            </person_id>
            <person_id>Мусин-Пушкин <occupation>инженер-текстильщик</occupation>
                <status>з/к</status>
            </person_id>
            <person_id>Огурцов <status>военнопленный</status>
                <relation_to_author>друг автора</relation_to_author>
            </person_id>
            <person_id>Паулюс Фридрих <occupation>немецкий генерал-фельдмаршал</occupation>
            </person_id>
            <person_id>Снигиревы <additional>крестьянская семья</additional>
                <status>репрессированы</status>
            </person_id>
            <person_id>Соболев <status>военнопленный</status>
                <additional>лагерный вор</additional>
            </person_id>
            <person_id>Сушкин Николай <status>военнопленный</status>
                <relation_to_author>друг автора</relation_to_author>
            </person_id>
            <person_id>Тэсс Татьяна Николаевна <occupation>журналистка</occupation>
            </person_id>
            <person_id>Фадеев Александр Александрович <occupation>писатель</occupation>
            </person_id>
            <person_id>Френкель <status>з/к</status>
            </person_id>
            <person_id>Хрущ Таисия Николаевна <status>остарбайтер</status>
                <relation_to_author>подруга автора</relation_to_author>
            </person_id>
            <person_id>Хрущев Никита Сергеевич </person_id>
            <person_id>Д. Зубарев </person_id>
        </layer>
    </person>
</memoirs>