<memoirs>
    <person_id>
        <surname>Адеев</surname>
        <name>Михаил</name>
        <patronymic>Трофимович</patronymic>
        <memoirs_info>
            <name>Беда и большевистская совесть: Записки</name>
            <pub_status>н/п</pub_status>
            <pub_location>Москва</pub_location>
            <pub_date>1988</pub_date>
            <pub_volume>100 л.</pub_volume>
            <pub_type>Машинопись</pub_type>
            <pub_archive_number>2-1-2</pub_archive_number>
            <compilation_number>001</compilation_number>
            <see_also>см. также Ф. 1. Оп. 1. Д. 49</see_also>
        </memoirs_info>
        <author_info> Автор<lifetime>1908-1989</lifetime>сын рабочего-железнодорожника, с пятнадцати
            лет в комсомоле, один из основателей пионерской организации в Омской губ., с1927 г.
                <party_membership>член ВКП(б)</party_membership>. Закончил рабфак, затем Омский
            вечерний пединститут, учитель математики и завуч школы в Омске. Назначение инструктором
            школьного отдела в горком ВКП(б). 1 февраля 1937 г. исключен из партии, 5 февраля
            арестован. Омская тюрьма: описание, тюремный быт, передачи. Занятия немецким языком с
            членом ЦК партии меньшевиков Гольденбергом, его поведение в тюрьме. Н.А.Каб
            хозяйственник, «бытовик», его освобождение через Приемную М.И.Калинина. Случаи
            переквалификации бытовых статей в политические. Слесарь Е.Корнеев, донос на него
            сослуживцев мстивших за то, что отказывался с ними пить, приговор 10 лет ИТЛ по 58-ой
            статье. Доносчик Ермаков. Потеря рассудка заключенным из-за отказа от него жены.
            Арестованные члены партии о массовых арестах: недоумение и верность коммунистической
            партии. Аресты руководителей Омского обкома партии и УНКВД. Ужесточение тюремного
            режима. Старый большевик, крупный партийный работник А.Файвилович высылка из-за брата,
            бывшего работника КИМа и арест. Приговор автору, вынесенный ОСО: 3 года СВИТЛа, по тому
            времени «детский» срок. Этап на Колыму, «столыпинский» вагон, Иркутск, Владивосток.
            Пересылка «Золотой Рог», знакомство с актером Я.Смоленским, другие заключенные:
            литературовед князь Д.П.Святополк-Мирский, ученый Оренский. Пароход в бухту Нагаева.
            Магаданский распределительный лагерь, лагерное обмундирование. Лагерь в пос.Атка, работа
            в бригаде плотников, занятия математикой с бригадиром Ильиным. Лагерное питание. Перевод
            в лагерь пос. Берелех, работа на подсобках, «братство» уголовников. Полковник Гаранин,
            слухи в лагерях о массовых расстрелах. Перевод автора в изолятор, новое дело на него,
            следователь Цепелев и предъявленные им обвинения, новый срок: 10 лет. Заявление автора в
            НКВД, сложности с пересылкой заявления сестре, ее поездка в Москву, отмена второго
            срока. Продолжение работы в Берелехе: кровельщик, молотобоец; дружба с уголовниками
            («жуликами»). История Василия Ульянова был освобожден и погиб на затонувшем пароходе,
            плывшем на «материк». Политические заключенные Берелеха: Оренский, Гавриленко, Кеконен,
            Кочнов, Аренский. Гибель заключенных, самоубийства. Перевод в лагерь прииска Топский
            добыча золота. Отношение к работе политических и уголовников, истощение от тяжелого
            труда, система поощрений. Освобождение 5 февраля 1940 г. по отбытии срока, работа
            нормировщиком на прииске Топский и в ремонтных мастерских близ пос.Сусумана. Быт
            вольнонаемных, рассказы о «гаранинщине» и о страшном прииске Мальдяк. Попытки
            реабилитации, советы начальника райотдела НКВД. Поездка в Магадан в Управление СВИТЛа,
            помощь его сотрудников, проблема ночевки в Магадане. Отъезд на «материк» осенью 1940 г.,
            организация отправки освободившихся. Возвращение в Омск, работа учителем. Начало войны,
            отказ из-за судимости в призыве в армию и направление по собственной просьбе работать на
            север Омской обл. В мае 1942 г. все же призван и как годный к нестроевой службе
            направлен в Челябинск на завод. В октябре вернулся в школу. Вновь призван в мае 1943 г.:
            запасной полк. С ноября 1944 г. стройбат, в 1945 г. демобилизация. Завуч в московской
            школе. Арест 16 декабря 1949 г. [в тексте: 1950-й], освобождение 6 апреля 1950 г. «за
            отсутствием состава преступления» и с советом «полностью реабилитироваться». Начатый
            автором процесс реабилитации закончился в конце 1955 г. Материальная компенсация..
            Восстановление в КПСС, назначение директором школы. Далее (более половины объема
            записок) подробно и профессионально о работе в школе. В заключение описан растянувшийся
            на восемь лет процесс присвоения звания «Заслуженный учитель РСФСР», эту затяжку автор
            считает последствием ареста 1937 г. После выхода на пенсию общественная работа в жэке. В
            текст включены многочисленные характеристики, выданные автору органами образования,
            поздравления с юбилеями и наградами. </author_info>
        <mentioned>
            <person_id> Аренский сын композитора, з/к</person_id>
            <person_id>Бондаренко зам. нач. УСВИТЛа</person_id>
            <person_id>Булатов Дмитрий Александрович первый секретарь Омского обкома ВКП(б),
                репрессирован</person_id>
            <person_id>Гавриленко студент, з/к</person_id>
            <person_id>Гаранин Степан Николаевич полковник, нач. СВИТЛа</person_id>
            <person_id>Гиммер брат видного меньшевика Н.Н.Суханова, работник Омского
                музея</person_id>
            <person_id>ольденберг член ЦК партии меньшевиков, з/к</person_id>
            <person_id>Ермаков з/к, доносчик</person_id>
            <person_id>Жаховский прокурор, репрессирован</person_id>
            <person_id>Здоровцев Сергей Васильевич зам. нач. Омского УНКВД,
                репрессирован</person_id>
            <person_id>Ильин бригадир плотников, з/к</person_id>
            <person_id>Каб Натан Аронович хозяйственник, з/к</person_id>
            <person_id>Калинин Михаил Иванович</person_id>
            <person_id>Кеконен финн, слесарь, з/к</person_id>
            <person_id>Корнеев Ефим бригадир ж.-д. ст. Омск, з/к</person_id>
            <person_id>Кочнов з/к</person_id>
            <person_id>Ланской самозваный племянник М.И.Калинина, з/к</person_id>
            <person_id>Лех зам. нач. 2-го отдела УСВИТЛа</person_id>
            <person_id>Лещенко Петр Константинович певец, з/к</person_id>
            <person_id>Мильчаков Александр Иванович секретарь ЦК ВЛКСМ, репрессирован</person_id>
            <person_id>Оренский ученый, з/к</person_id>
            <person_id>Святополк-Мирский Дмитрий Петрович литературовед, сын министра внутренних дел
                Российской империи, з/к</person_id>
            <person_id>Смоленский Яков Михайлович артист московского театра, з/к</person_id>
            <person_id>Стойко нач. отдела Омского УНКВД, репрессирован</person_id>
            <person_id>Ульянов Василий кузнец, з/к</person_id>
            <person_id>Файвилович Абрам бывший секретарь Лужского окружкома партии, ссыльный,
                репрессирован</person_id>
            <person_id>Цепелев следователь УСВИТЛа</person_id> Адеев Михаил Тимофеевич 125499
            Москва, ул. Лавочкина, д. 16, к. 2, кв. 367; 456-40-53 </mentioned>
    </person_id>
</memoirs>
